「唇讀」女生曾芷君赴英留學：健全也好、不足也好 也可投入生活

自幼失明、嚴重弱聽、手指觸覺神經微弱，自創以唇代替手指閱讀點字的「唇讀」女生曾芷君，4年前以
3科5**佳績，獲中大翻譯系取錄；4年過去，她除了是首位獲中大新亞書院最高榮譽「誠明獎」的多重殘障學生，更獲「越障海外研究生獎學金」，即將赴笈英國修讀社會政策碩士課程。
她感激父母不離不棄，鼓勵大家珍惜所擁有的一切，積極投入生活，期望自己將來可以回饋社會。

首位多重殘障生獲新亞書院最高榮譽

看不清、聽不到，甚至連學點字也因手指觸感差而遇到困難的曾芷君，4年前在中學文憑試取得3科5**佳績，獲中大翻譯系取錄，今年大學畢業的她，除了是2016/17學年唯一一位中大新亞書院最高榮譽「誠明獎」得主，更是首位獲此榮譽的多重殘障學生。

此外，她同時是新亞書院「越障海外研究生獎學金」首位獲獎者，她於本周稍後，將到英國倫敦學院（UCL）修讀為期一年的社會政策碩士課程。

自幼失明、嚴重弱聽、手指觸覺神經微弱，自創以唇代替手指閱讀點字的曾芷君，本周稍後將到英國倫敦學院（UCL）修讀為期一年的社會政策碩士課程。（江智騫攝）
林泗維：芷君雖失明弱聽兼觸感差 但毅力強、走一次已認得路

回顧４年大學路，新亞書院校董兼「越障海外研究生獎學金」發起人林泗維指，早年在新聞中留意到芷君，後來屢屢在頒獎台上見其身影，印象深刻，跟其接觸後更感到芷君的毅力相當大，令她可以克服生活上的困難。

林指，芷君實習期間，他只帶過她到自己辦公室一次，但失明兼弱聽的芷君，之後卻可以不依賴他人的幫忙下，單獨親身由不同層數找到其辦公室位置。

芷君對身邊一切充滿好奇及學習的心
林泗維又憶述，曾與芷君到書展、西貢旅行等，發現雖然其視力、聽覺及觸覺都受影響，但芷君仍對身邊一切充滿好奇及學習的心，不時會想知道附近的風景及情況，他希望其他同學亦可以如芷君般「翻越困難，追求知識。」

中大新亞書院今年新設的『越障海外研究生獎學金』，希望資助身體殘障，但有卓越學業表現及有志赴笈海外的書院應屆畢業生，攻讀海外大學之碩士、博士或其他研究課程。雖然校方未有直接透露獎學金金額，但稱費用足夠芷君在英國的學費及生活費。

感激父母不離不棄照顧 對英國留學既期盼又擔心

出發在即，芷君形容是百感交雜，既憧憬，又期盼，但同時對生活及學習上的挑戰感擔心，直言：「多少會感到迷茫。」原來比起失明及失聽，芷君認為觸感差，對自己有更大障礙，她舉例指，執硬幣、繫繩對她而言已是十分困難的動作，估計自己到英國後需要較長時間適應生活細節，但她仍不忘鼓勵大家：「好好珍惜所擁有的一切，無論是健全也好，可能有不足的也好，也可以投入生活，令自己的生活更有意義。」

考慮到身體種種限制及健康問題，芷君的媽媽將會陪她到英國適應，芷君說，感激父母多年來不離不棄的照顧及教導，亦多謝一直幫助她、提供獎學金的機構及人士，她期望在英國可以充實自己，將來回饋社會，以實行「取之社會，用之社會。」

唇讀芷君中大畢業赴英讀碩士 她的大學生活有沒有遺憾？

政府實習認識弱勢就業情況 啟發想讀社會政策

身體有障礙的芷君一直堅持做好自己，曾在勞福局實習的她，亦獲得時任勞福局局長張建宗的認可。張建宗曾公開讚揚其處事認真謹慎，翻譯水平甚至可媲美入職數年的政務官，揚言若她有意加入政府，必定會聘請她。

芷君表示，當年實習令她認識到弱勢社群的就業情況、機遇及傷健共融的政策，有助啟發她想讀有關社會行政課程。至於未來會否考慮加入政府？芷君就稱，社會政策對她是新嘗試，具體工作計劃會在進修期間或進修後再作決定，重申希望工作崗位會可回饋社會。

另外，中大民主牆近日出現香港獨立的橫額及海報，芷君在記者會上被問到有關校園內的港獨宣傳品時，她未有直接回應，只稱未必是今日討論的話題。

連登仔：超，讀完出嚟都冇人請架啦！死翻去做按摩啦！

又話盲又讀唇

行一次就識路都幾癲，大把人睇到野都會蕩失路

以前讀書學過，如果細個有問題，個大腦會強化其他感覺來輔助，咁當然冇原本咁好。佢識行返囉，但有野轉咪唔掂囉

你就真係盲啦 文盲

好勁

將到英國倫敦學院（UCL）修讀為期一年的社會政策碩士課程

你好撚勁啊 你又係盲嘎？

有d好奇點樣做翻譯

平時點樣抆屎？

好堅強 好過班垃圾連登仔窮少少就話想自殺，埋怨政府不公

希望佢堅強
唔好好似之前幾優中大女生身殘心不殘 結果搵唔到工自殺死左

如果政府捧佢咪得囉，卡碧都係咁上位啫，順風順水

現代海倫凱勒

真·盲閪